**Maya**（或譯作**瑪雅**）是相當高階而且複雜的[三維计算机圖形](../Page/三维计算机图形.md "wikilink")[软件](../Page/软件.md "wikilink")，被廣泛用于[電影](../Page/電影.md "wikilink")、[電視](../Page/電視.md "wikilink")、[廣告](../Page/廣告.md "wikilink")、[電腦遊戲和](../Page/電腦遊戲.md "wikilink")[電視遊戲等的数码特效創作](../Page/電視遊戲.md "wikilink")。曾獲[奧斯卡科學技術貢獻獎等殊榮](../Page/奧斯卡.md "wikilink")。

## 历史

Maya推出時一共有兩個版本，一個是Maya Complete，另一個是Maya Unlimited。Maya
Complete包含了Maya的大部分功能，Maya Unlimited则包含了Maya的所有功能。Maya
Unlimited剛推出時，價錢貴到令一般家庭使用者卻步，但目前的價錢已經跟其他三維運算軟體不相上下。此外，也有非商業用途的Maya
Personal Learning
Edition（PLE）版本，這個版本是完全免費的，當使用到某些關鍵功能時，會不斷跳出巨大的標題提醒你，不得將此版本挪做商業用途，而且製成品中也會有浮水印出現。Maya
2010以后版本被Autodesk统一，不再有Complete和Unlimited之分。

2005年10月4日，生產[3D Studio
Max的](../Page/3D_Studio_Max.md "wikilink")[Autodesk公司宣佈正式以](../Page/Autodesk.md "wikilink")$1.82億美元收購生產Maya的Alias。

[Autodesk Maya
2010主要包括](../Page/Autodesk_Maya_2010.md "wikilink")：Autodesk
Maya 2010、Autodesk MatchMover 2010和Autodesk Toxik 2010。

### 获奖

  - 2003年3月1日 在技术成就方面获[奥斯卡](../Page/奥斯卡.md "wikilink")。
  - 2005年 与其他获奖者共享一个奥斯卡。
  - 2008年2月8日 [Duncan
    Brinsmead](../Page/Duncan_Brinsmead.md "wikilink"), [Jos
    Stam](../Page/Jos_Stam.md "wikilink"), [Julia
    Pakalns和](../Page/Julia_Pakalns.md "wikilink")[Martin
    Werner因Maya流体特效系统的设计与应用获得奥斯卡](../Page/Martin_Werner.md "wikilink")

## 概述

### 组件

  - **[流体](../Page/流体.md "wikilink")**

在maya4.5中增加的功能，可以有效制作烟、火、云层、爆炸、岩浆、泥浆等效果。

  - **经典布料**

现在已被更快、更灵活的[nCloth取代](../Page/nCloth.md "wikilink")，在此之前人们通常使用第三方插件，比较著名的有[Syflex
Effects](../Page/Syflex_Effects.md "wikilink")

  - **[nCloth](../Page/nCloth.md "wikilink")**

可以快速的创建布料，如衣服、旗帜等

  - **[毛发](../Page/毛发.md "wikilink")**

通常被用来模拟较短的毛发，例如草、地毯，这种方式产生的毛发，毛发与毛发之间不存在碰撞，

  - **[nHair](../Page/nHair.md "wikilink")**

通常被用来模拟较长的头发，例如复杂的头型，烫发、辫子，等以[NURBS曲线为基础](../Page/NURBS.md "wikilink")

  - **[粒子系统](../Page/粒子系统.md "wikilink")**

可以模拟各种复杂的3d效果，包括液体、云、烟、喷雾和灰尘。

  - **[nParticle](../Page/nParticle.md "wikilink")**

nParticles比玛雅之前的粒子系统更灵活，nParticle可以模拟粘性液体并支持真正粒子与粒子之间的碰撞。

### maya嵌入式语言

## 行业影响及使用

Maya的推出一舉降低了[三維動畫製作的成本](../Page/三維動畫.md "wikilink")，在Maya推出之前的商業三維動畫製作基本上由基於[SGI工作站的](../Page/SGI.md "wikilink")[Softimage軟件所壟斷](../Page/Softimage.md "wikilink")，Maya採用[Windows
NT作為操作系统的PC工作站](../Page/Windows_NT.md "wikilink")，降低了設備要求，促進了三維動畫的普及，隨後Softimage也開始向PC平台轉移。

Maya在現在[電影特效製作中應用相當廣泛](../Page/電影.md "wikilink")，著名的《[-{zh-hans:星球大战;zh-hk:星球大戰;zh-tw:星際大戰;}-](../Page/星球大战.md "wikilink")》系列前傳就是採用Maya制作特效的，此外還有《[蜘蛛人](../Page/蜘蛛人.md "wikilink")》、《[冰河世纪](../Page/冰河世纪.md "wikilink")》、《[冰河世纪2](../Page/冰河世纪2.md "wikilink")》、《[魔戒](../Page/魔戒.md "wikilink")》、《[侏罗纪公园](../Page/侏罗纪公园.md "wikilink")》、《[海底总动员](../Page/海底总动员.md "wikilink")》、《[哈利波特](../Page/哈利波特.md "wikilink")》、《[怪兽大战外星人](../Page/怪兽大战外星人.md "wikilink")》、《[阿凡达](../Page/阿凡达.md "wikilink")》，甚至包括《[头文字D](../Page/头文字D_\(電影\).md "wikilink")》在内的大批電影作品。

maya还为电视节目创造视觉效果，例如[权力的游戏](../Page/权力的游戏.md "wikilink")、[行尸走肉](../Page/行尸走肉.md "wikilink")、[童话镇](../Page/童话镇.md "wikilink")、[识骨寻踪](../Page/识骨寻踪.md "wikilink")、[飞出个未来](../Page/飞出个未来.md "wikilink")、[大西洋帝国](../Page/大西洋帝国.md "wikilink")、[南方公园等](../Page/南方公园.md "wikilink")。

maya为游戏[光环4创建特效](../Page/光环4.md "wikilink")

## 版本历史

  - 版本2016: 2015年4月15日
  - 版本2015: 2014年4月15日
  - 版本2014: 2013年3月
  - 版本2013: 2012年3月
  - 版本2012：2011年4月
  - 版本2011：2010年4月
  - 版本2010：2009年8月
  - 版本2009：2008年10月
  - 版本2008：2007年9月
  - 版本8.5：2007年1月
  - 版本8.0：2006年8月
  - 版本7.0：2005年8月
  - 版本6.5：2005年3月
  - [版本6：2004年5月](http://www.alias.com/eng/press/press_releases/20040503_maya6_now_shipping.shtml)
  - [版本5：2003年5月](http://www.alias.com/eng/press/press_releases/20030424_maya_5_available.shtml)
  - [版本4.5：2002年7月](http://www.alias.com/eng/press/press_releases/20020717_announces_maya_4_5.shtml)
  - [版本4：2001年6月](http://www.alias.com/eng/press/press_releases/20010618_ships_maya_4.shtml)
  - [版本3：2000年2月](http://www.alias.com/eng/press/press_releases/20000225_announces_maya_3.shtml)
  - [版本2.5：1999年11月](http://www.alias.com/eng/press/press_releases/19991102_ships_maya_2_5.shtml)
  - [版本2：1999年6月](http://www.alias.com/eng/press/press_releases/19990621_ships_maya_2.shtml)
  - 版本1.5：1998年10月
  - 版本1：1998年2月

## 参考文献

## 外部連結

  - [Maya產品頁](http://www.autodesk.com/maya)
  - [Autodesk首頁](http://www.autodesk.com)

[Category:Autodesk](../Category/Autodesk.md "wikilink")
[Category:三維圖像軟體](../Category/三維圖像軟體.md "wikilink")
[Category:使用Qt的軟體](../Category/使用Qt的軟體.md "wikilink")
[Category:動畫軟體](../Category/動畫軟體.md "wikilink")